一樣嘅遊行，期望有唔同嘅結果，痴線嘅咩？

【瘋子】

西洋有句諺語，說「重覆做同樣的事，卻寄望會有不同的結果的，是一個瘋子」。

民間人權陣線在上月三十一日舉辦反對《逃犯條例》修訂的遊行後，又將會在本月二十八日就相同個議題策劃另一次遊行。當我知道了關於這一次遊行的消息後，我不禁想到了上面那一句諺語。

我一直很敬佩為反對《逃犯條例》修訂出力的各方人士，因為這個修訂通過了，將對身處香港的所有人的人身自由構成極大的威脅；我也不是反對示威遊行，只是我認為作為群眾活動的主辦方，民陣需要思考一下為甚麼需要舉辦遊行，以及每一次的遊行可以為倡議運動帶來甚麼。

關於條例修訂的形勢，在這兩次遊行之間其實沒有多大的變化，而我也沒有感受到在這一個月內，倡議反對修訂的團體有採取新的宣傳策略去吸引過往沒有關心這個議題的民眾。形勢沒有變化，宣傳沒有新意，關注議題的人數不會忽然無緣無故增加。在沒有吸納新血的情況下，認為參與這一次遊行的民眾比起上一次遊行人數不會增加，是一個非常合理的推斷。那麼，如果上一次遊行沒有迫使政府讓步，為甚麼這一次相同人數的參加者重覆舉辦一次遊行，卻有人會認為可以令政府有所退讓呢？這正正就是「重覆做同樣的事，卻寄望會有不同的結果」。

作為群眾運動的倡議者，主辦單位必須要提出願景，以及藉著這一次運動邁向願景的方法。例如倡議者可以說：「我們希望這一次集會之後，各位參加者回去跟身邊的朋友家人討論這個議題，下一次集會各位多帶身邊的朋友出來，我們以每次集會增加參與者人數，迫逼政府讓步。」有了這種能夠說得清清楚楚、同時也可以實踐到的目標，參加者才知道自己的參與可以為運動帶來怎樣的貢獻，也不會在日復一日的同類型活動中消磨自己的鬥志。

另外，倡議者亦必須在舉辦群眾運動外，構思不同的宣傳方法，務求使自己的倡議能傳送到對議題尚未關心的民眾耳中。倡議者需要思考怎樣以每一個潛在支持群體聽得明白的語言，去令他們和議題連結起來。如果倡議者每次只是以自己熟悉的方法來宣傳，那麼這種宣傳不可能達到開拓新支持者的效果，猶如在同溫層對信者傳道，只是費時失事。

每一個政治運動都難以一步登天，我們必須拾級而上，每一步踏在上一步累積的成果上，最後走到我們希望爭取的目標。但若果我們在某一級上裹足不前，重覆又重覆地去做同樣的事，那麼走到目標的一天將永遠不會到來，而我們也只會成為空有願景、花光氣力的瘋子而已。

自推.

我都好想聽下有冇咩新意.

agger
係有心發聲既上次遊行都出左黎
無知一問 宜家三催四請d人出黎真係會有咩唔同

嚇得我, 見負評多過正評以為我講錯嘢.

要我行冇所謂呀, 問題係行完點推進到件事先?

上次31號個遊行似散步多啲

因為可以放多一次街站籌錢

籌錢冇問題呀, 真係做到嘢嘅課金有咩所謂唧.

遊行有閪用咩

推.

再推.

遊行真係香港先興.係人都知遊行無用,係班黃屍飯民係度扼自己.以為有本錢.

遊行冇問題
但遊完冇後續行動就有問題

遊完解散咪同上次冇分別.

次次都吹到好重要，第二日又潛哂

民氣推到最高點，然後乜都唔做
純粹消耗民氣
呢點先係所謂抗爭既死症，同和平勇武冇關